\documentclass[10pt, a4paper]{report}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[left=2.5cm,right=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm]{geometry}

% Header et footer
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
\fancyhead[L]{\leftmark}
\fancyhead[R]{}

\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\fancyfoot[L]{\sc{Timothé Tizio}}
\fancyfoot[C]{Labo - VE}
\fancyfoot[R]{\bf{page \thepage}}

% Liste à puce
\usepackage{enumitem}
\usepackage{pifont}

\usepackage{url}

% Formatage du code
\usepackage{minted}

% Tableau
\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{makecell}
\usepackage{placeins}

% Images
\usepackage{graphicx}

% Pour pouvoir attacher un titre de style table à un
% environnement non flottant (i.e. autre que figure ou table), il
% faut définir :
%%%% debut macro %%%%
\makeatletter
\def\@captype{table}
\makeatother
%%%% fin macro %%%%

\newcolumntype{M}[1]{>{\raggedright}l}

\begin{document}

\chapter*{Remerciements}

Je tiens à remercier toutes les personnes qui m'ont permis de vivre cette expérience plus qu'enrichissante. \\

Tout d'abord, j'adresse mes remerciements au centre de formation le \textbf{Labo-VE}, et particulièrement à l'équipe qui a donné son maximum pour notre réussite. Ça fait maintenant plus de deux ans et demi que j'évolue avec fierté avec ce centre de formation. Je ne pourrais jamais oublier la chance que j'ai eue en me formant ici. \\

Je tiens également à remercier l'entreprise qui m'a accueilli durant ce contrat de professionnalisation \textbf{TMM Software}. Je pense particulièrement à \textbf{M. Serge Massot}, directeur de l'entreprise et aussi à mon tuteur \textbf{M. Sébastien Moyon}, directeur des opérations. Ils ont su me faire confiance, et m'offrir un cadre de travail rêvé pour quelqu'un comme moi. On m'a effectivement rapidement confié des taches importantes qui me permettaient de me perfectionner constamment sur des sujets toujours plus passionnants. Je remercie également toute mon équipe produit, \textbf{Eric Garin} product owner sur Multimed, \textbf{Bernard Desmaison}, \textbf{Gilles Gobet} et \textbf{Damien Brunel} tous ingénieurs et développeur sur ce produit. Ils m'ont partagé leurs expertises sur le produit. C'est une chance pour moi d'avoir pu être former avec une équipe aussi compétente et expérimenté. \\

Enfin je tiens à remercier les personnes qui m'ont conseillé et relu lors de la rédaction de ce dossier : ma famille, mon formateur \textbf{Jean-Bernard Huet} et mon amie \textbf{Edwige Bosset}. \\

\chapter{Présentation de l'entreprise}

TMM Software est un éditeur de logiciels experts et novateurs engagé auprès des établissements de santé afin d’améliorer l’expérience des patients dans la gestion quotidienne de leur parcours de soin : depuis leur chambre d’hôpital jusqu’à leur domicile. Nous avons développé des solutions dédiées au triptyque : Etablissement de soin, patient, famille. \\

Nos activités logicielles visent à :

\begin{itemize}[label=\ding{227}]

    \item améliorer l’expérience des patients via la mise en place d’une plateforme multimédia (MultiMed) destinée à fournir du contenu médical ciblé à destination du patient, du divertissement ou à renforcer le lien avec le médecin et l’établissement.
    \item renforcer le suivi post-opératoire des maladies chroniques et post-ambulatoire par télésuivi (apTeleCare) et ainsi assurer une meilleure maîtrise du parcours de soin du patient.
    \item maintenir les liens avec les personnes dépendantes présentes en établissements de santé ou à domicile et à stimuler la communication établissement/famille/patient.

\end{itemize}

Fort de notre expérience sur le marché national, TMM a su tisser des partenariats solides afin de poursuivre son développement sur les marchés européen et international. TMM poursuit également ses efforts d’investissement afin de développer de nouvelles solutions complémentaires et de consolider son organisation et sa position sur le marché. \\

\section{Les produits}

\subsection{apTeleCare}

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=4cm]{./img/apTeleCare.png}
        \caption{apTeleCare}
    \end{center}
\end{figure}

La solution apTeleCare a été créée et développée dans le cadre d'un projet de télémédecine piloté par Calydial et l'ARS Rhône-Alpes en 2013. Le projet a trouvé un écho favorable sur le marché du télésuivi de la Maladie Rénale Chronique, en plein essor, et se développe aujourd’hui sur le post opératoire et d’autres maladies chroniques. \\

Le télésuivi médical permet aux professionnels de santé d’interpréter à distance les données nécessaires au suivi des patients atteints de maladies chroniques ou en ambulatoire. Il améliore la prise en charge du patient en lui offrant un suivi personnalisé et en le rendant acteur de son parcours de soins. Il contribue dans le même temps à décharger le personnel de santé et à faciliter leur prise de décision. \\

apTeleCare permet en outre aux professionnels de santé de renforcer le lien avec le patient dans le cadre de son protocole thérapeutique par la transmission et l’analyse à distance des données de santé ainsi que la communication de prescriptions adaptées. \\

Elle équipe aujourd’hui près de 2~000 patients essentiellement atteints de différentes pathologies : maladie rénale chronique (pré et post dialyse, suivi de greffe), cardiologie, cancérologie… \\

\FloatBarrier

\subsection{apFamilyLink}

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=4cm]{./img/apFamilyLink.png}
        \caption{apFamilyLink}
    \end{center}
\end{figure}

apFamilyLink est la solution de lien social développée par TMM Software pour le secteur médicosocial en collaboration avec des acteurs du marché (ACPPA, Orpea…). \\

La solution a été au cœur du Projet SIET « Solution Intelligente et Ergotuitive Tactile » en 2013 et a bénéficiée d’un investissement initial de 600~000€ pour son développement. Il s’agit d’un projet du programme « Investissements d'Avenir-Développement de l'Économie Numérique-Appel à projets « Santé et autonomie sur le lieu de vie grâce au numérique » démarré en septembre 2012, en collaboration avec 3 laboratoires universitaires (SIS Lyon I, Evalab Lille2, LCIS). Aujourd’hui elle équipe plusieurs 100aine d’EHPADs ou de SSIAD. \\

Elle permet :

\begin{itemize}[label=\ding{227}]

    \item aux familles de renforcer le lien avec les personnes en situation de dépendance par le biais de services connectés (réseau social, partage de leur quotidien, activités innovantes, suivi des soins, achats en ligne, catalogue de service…)
    \item de faciliter la communication avec l’institution (rapport d’activité, calendrier, actualité…)
    \item pour la personne dépendante d’être intégrée dans ce circuit de communication

\end{itemize}

\FloatBarrier

\subsection{Multimed}

Multimed est la solution historique de TMM Software. C’est une plateforme multimédia qui vise à améliorer l’expérience patient par la mise à disposition de services pratiques (divertissement, lien patient/établissement, téléconsultation…). Son déploiement s’effectue au lit des patients, en direct ou idéalement par le biais de partenaires intégrateurs. \\

Notre solution répond au besoin de renouvellement de l’offre multimédia au sein des établissements de santé, restée statique depuis l’entrée de la télévision dans la chambre du patient. Les structures équipées de notre solution peuvent fournir un catalogue de services large, pratique et fonctionnel dans une perspective d’amélioration de la qualité d’accueil et de maintien des patients et du suivi thérapeutique. \\

Ces nouvelles offres proposées directement au patient vont également concourir à améliorer la fidélisation ainsi que la rentabilité de l’établissement par le biais de la monétisation de certains services hébergés. \\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm]{./img/multimed.png}
        \caption{Multimed}
    \end{center}
\end{figure}

\FloatBarrier

\section{Quelques chiffres}

\begin{itemize}[label=\ding{227}]

	\item \textbf{4,8} Million de chiffre d'affaires
	\item \textbf{750~000} patients ont déjà utilisé une solution TMM Software
	\item \textbf{310} établissements sont équipés d'au moins une solution TMM Software
	\item \textbf{7} projets collaboratifs, en R\&D ou en recherche clinique
	\item présent sur \textbf{5} continents à travers 11 pays 

\end{itemize}

\section{Le Multimed en détail}

Le multimed est une application web, multi-tiers réparti. Les principaux tiers sont : 

\begin{itemize}[label=\ding{227}]

    \item Le CMS\_FE (\emph{Content Manager System, Front-End}), est le système de gestion de contenus. Tout le contenu est stocké sous forme de fichiers XML. Il gère l'\emph{internationnalisation}. Il permet de stocker différentes forme de contenus (image, fichiers PDF, flux audio/vidéo, liste d'applications, de site internet, etc.). Il est principalement codé en \emph{PHP} pour la partie serveur et \emph{Javascript} pour la partie cliente. J'ai, à beaucoup de reprise, eu l'occasion de travailler dessus, tant sur la partie cliente que sur la partie serveur.
    \item L'AMS (\emph{Account Manager System}) est le sytème de gestion des comptes, des forfaits, de la facturation, comptabilité, etc. Le CMS\_FE est en comunication directe avec lui pour récupérer les informations de compte. Il est codé essentiellement en \emph{PHP}. Je n'ai pas encore eu l'occasion de travailler dessus.
    \item L'ISS, c'est le back-office du \emph{CMS}. Il permet à nos clients de pouvoir gérer le contenu sur les terminaux. Il est constitué d'une interface graphique, où l'on peut voir une simulation du rendu sur les terminaux en temps réel. Il permet également de préparer un \emph{projet}\footnote{Dans le contexte du CMS\_FE, un projet est un ensemble cohérent de contenus. Par exemple, dans un même hopital, on peut avoir un projet par type de service, le service de pédiatrie n'aura peut-être pas le même contenus qu'un autre servide pour adulte. Concrètement, le projet est l'ensemble des fichiers XML, dans toutes les langues supportées par le projet, qui sera lu par le CMS\_FE pour afficher le contenu.} et de l'exporter en mode \emph{standalone}. C'est-à-dire que lorsque l'on configurera un terminal pour ce projet, ce dernier téléchargera tous les fichiers de manière à pouvoir fonctionner sans le réseau. L'ISS est codé une application web codé en \emph{PHP} et en \emph{JavaScript}.
    \item Taxa est le back-office de l'AMS. Il permet à nos clients de pouvoir créer les différentes offres de services, de les vendre, générer les factures, et gérer les comptes utilisateurs. J'ai beaucoup été amené à utiliser cette interface en tant que simple utilisateur. C'est un logiciel très complet et complexe, dont l'utilisation requiert souvent une formation.
    \item Les différents clients. Historiquement, les premiers \emph{Terminaux MultiMedia}, tournaient sur des \emph{distributions linux}. Dans ce cas, le client était un navigateur web \emph{Firefox} qui était un peu personnalisé pour s'adapter au projet. Il n'y avait pas de barr'URL, et d'autres fonctionnalités étaient désactivées. Aujourd'hui, la plupart des terminaux sont sous \emph{Android}. Nous avons donc une application Android qui embarque une \emph{WebView}. J'ai beaucoup travaillé sur cette application qui est codé en \emph{JAVA}, que ce soit pour corriger des bugs que j'avais identifiées, ou pour ajouter des fonctionnalités. En réalité, sur les terminaux Android, c'est beaucoup d'applications qui travaillent plus ou moins ensemble. En plus de la WebView, on peut noter \emph{TMMLauncher} qui permet d'utiliser notre application en tant que \emph{launcher} Android, \emph{Hscd}, qui permet sur certains terminaux de piloter différentes fonctionnalités sur le terminal en lui-même (fonctionnalités du combiné téléphonique, boutons physique en facade, etc.), ou encore différents services, externalisé à l'application qui permettent de gérer différentes fonctionnalités.

\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=15cm]{./img/mmd.png}
        \caption{Multimed - Screenshot}
    \end{center}
\end{figure}

\section{Mon équipe}

Les équipes sont organisées en équipes produits. Dans l'équipe Multimed nous sommes cinq, et les quatres autres sont ingénieurs. C'était une grande chance pour moi de travailler avec des personnes si compétentes. Dans l'équipe chacun à sa spécialité, l'un plutôt dans l'AMS et Taxa, un autre spécialisé dans le CMS et les applications Android. Les deux autres personnes sont plutôt spécialisées dans le support et sur les déploiements. Pour ma part, j'ai rapidement trouvé ma place en tant que spécialiste improvisé dans les problèmes système, tant en aval du support sur des projets déjà en production, soit en amont des projets, en \emph{recherche et développements}.

\chapter{Présentation des projets}

\section{Introduction}

Dans le cadre de mon travail dans l'équipe Multimed, j'ai réalisé plusieurs petits projets qui consistaient à ajouter des fonctionnalités au produit.
Beaucoup de ces projets ne seront pas abordés dans ce dossier par manque de place. \\

Nous verrons ici 5 projets. Pour chacun d'eux, nous suivrons le même plan d'étude. Nous commencerons par lister la ou les compétence·s du titre professionnel mise·s en \oe{}uvre par le projet puis un court résumé du projet en anglais. Nous aborderons ensuite le cahier des charges, les spécifications fonctionnelles et techniques du projet. Nous détaillerons ensuite les différentes étapes de la réalisation, présenterons le jeu de test, et nous finirons par une synthèse de la veille technologique effectuée autour du projet. \\

Voici les projets que nous étudierons : 

\begin{enumerate}
\item Hotspot Wifi
\item Remedi Controller
\item IR Manager
\item Téléviseur LG
\item Autostop en Ardèche (réalisé dans le cadre de ma formation)
\end{enumerate}

\section{Hotspot Wifi}

\subsection{Project summary}

The HotspotWifi project is a customer request. The customer wants to provides wifi connection to his users. He have already some access points in the hospital, but some areas are without acces point. It's why he want that the terminal are able to share their connection via the Android hotspot feature. \\

This project was so interresting for me because I had to make researche and learn some technologies that I didn't know about. \\

I would be in charge of doing the network card driving from our android application. The server parts are already be made by another team member. \\

\subsection{Cahier des charges}

La demande client concerne l'ajout d'une fonctionnalité au produit TMM Multimed. Il s'agit d'offrir la possibilité à l'utilisateur de se connecter depuis ses périphériques personnels à un réseau wifi diffusé par le terminal Multimed dans le but de se connecter à Internet. \\

Cette fonctionnalité peut être ouverte à l'utilisateur par la souscription d'une option dans son abonnement au service. Cette souscription peut être limitée pendant une durée. La connexion doit être constante tant que le forfait est valide. Lors de la fin de forfait, la connexion wifi doit être coupée. \\

Toute la partie gestion de la facturation et gestion de compte a déjà été développée par mon collègue Bernard. Ses développements se sont inscrits dans le logiciel de taxation existant. Il a également développé la partie front-end web de la fonctionnalité dans le CMS. \\

Je suis assigné au développement du pilotage de la carte réseau au niveau de l'OS Android. \\

\subsection{Gestion de projet}

La particularité du développement de ce projet est le fait qu'il s'est déroulé au mois d'août, pendant les vacances d'une partie des équipes. Pendant l'analyse et le développement des autres parties je n'étais pas présent, et pendant mon analyse et mon développement, j'étais le seul présent. \\

Nous avons donc dû communiquer par mail pour nous transmettre toutes les données et documentations de manière à pouvoir être complètement autonome pendant l'absence des autres. \\

De mon côté, entre mes congés et mes semaines de formation, j'avais une fenêtre de deux semaines pour la conception et l'implémentation de cette fonctionnalité. \\

\subsection{Spécifications fonctionnelles}

La solution recevra les données de configuration depuis le CMS via la Javascript Interface\footnote{JavascriptInterface : Annotation JAVA permettant d’exposer une méthode de classe JAVA à JavaScript. \url{https://developer.android.com/reference/android/webkit/JavascriptInterface}}. Ces données sont : 

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|l|}
	
		\hline
		\thead{Nom}             & \thead{Type} & \thead{Description} \\
		\hline
		cmd 	    			& boolean 	& État de l'activation du hotspot. (true : activation ; false : désactivation) \\
		\hline
		ssid     			    & string 	& SSID à utiliser pour le nouveau réseau \\
		\hline
		password 		        & string 	& Password à utiliser  \\
		\hline
		timeout 	    		& long 		& Temps restant avant la fin du forfait. (\verb|-1| si pas de fin de forfait)  \\
		\hline
	
	\end{tabular}
	\caption{Données de configuration du Hotspot Wifi}
\end{center}

En vue d'une potentielle évolution, j'ai rajouté une cinquième variable de type booléen isHidden qui permettra de définir si le réseau wifi doit être caché ou non. En effet, comme la solution doit être déployée dans un hopital avec potentiellement beaucoup de chambres, définir le réseau caché permettra de faciliter l'utilisation. \\

Dans le cas d'un réseau caché, l'utilisateur devra rentrer manuellement le SSID et le password sur ses périphériques pour pouvoir se connecter. Si le réseau n'est pas caché, il pourra le sélectionner dans la liste des réseaus wifi disponible et entrer simplement le password. \\

\subsection{Spécifications techniques}

La Javascript Interface se trouvant dans l'application TMM, la solution doit pouvoir être déclenchée depuis cette application. \\

Pour différentes raisons, ce déclenchement est fait à chaque chargement de la page web du CMS sur le terminal. Il est fait à chaque fois avec les paramètres de l'AMS concernant les données d'abonnement du compte. \\

Le changement de la configuration du hotspot sous Android entraîne une courte coupure de service. La solution doit donc pouvoir détecter les changements de données entre chaque appel pour ne modifier les paramètres de la carte réseau qu'en cas de changement réel des paramètres. \\

Les modifications apportées dans l'application TMM ne doivent pas entrainer de changements majeurs dans son architecture ni sur la façon de l'installer. \label{spec:pasDeChangementApp} \\

\subsection{Réalisation}

Avant de commencer la réalisation, il m'a fallu faire des recherches pour savoir la manière dont on peut arriver au résultat. \\

Je me suis vite rendu compte que l'API publique JAVA d'Android ne permet pas de faire de telles choses. J'ai également appris qu'il existait une API “privée”, qui par opposition à l'API publique, permet d'interagir avec le système de manière beaucoup plus fine, mais qui ne devrait pas être utilisé dans des applications autres que les applications systèmes d'Android. Il existe tout de même des façons pour pouvoir, dans certaines conditions, faire appel à cette API. \\

Dans les faits, une méthode de l'API est dite privée si elle n'est pas documentée publiquement, car elle est censée être réservée aux développeurs Google. \\

Les risques avec l'utilisation de cette API, c'est qu'aucune garantie n'est fournie quant à la rétrocompatibilité de la solution dans les futures versions d'Android. \\

Dans notre contexte, ce risque est limité puisque nous maîtrisons les devices, et que les versions d'Android sont figées dans le temps. J'ai quand même dû avertir mes collègues et mes supérieurs sur les risques liés à cette fonctionnalité notamment sur le long terme. \\

Pour utiliser une méthode de l'API privée, nous utilisons le patron de conception “reflexion”. \\

\begin{quotation} \small\it
	La réflexion (reflection en anglais) permet l'introspection des classes, c'est-à-dire de charger une classe, d'en créer une instance et d'accéder aux membres statiques ou non (appel de méthodes, lire et écrire les attributs) sans connaître la classe par avance. \\
	\hspace{1em plus 1fill} Wikibooks : https://fr.wikibooks.org/wiki/Programmation\_Java/Réflexion
	
\end{quotation}

\begin{minted}[frame = single, linenos, breaklines]{java}

WifiManager wifiManager = (WifiManager) context.getApplicationContext().getSystemService(Context.WIFI_SERVICE);

Method method;
try {
    method = wifiManager.getClass().getDeclaredMethod("setWifiApEnabled", WifiConfiguration.class, Boolean.TYPE);
    method.invoke(wifiManager, wifiConfiguration, conf.isEnable);
} catch (Exception e) {
    e.printStackTrace();
}

\end{minted}

Cela consiste à récupérer une instance de la classe \verb|Method| avec la commande \verb|getDeclaredMethod| qui agit sur une \verb|Class|. Au préalable, j'ai récupéré une instance de \verb|WifiManager| en lien avec mon \verb|Context|. Mon objet \verb|wifiConfiguration| est instancié et configuré plus tôt :

\begin{minted}[frame = single, linenos, breaklines]{java}

WifiConfigration wifiConfiguration = new WifiConfiguration();

wifiConfiguration.SSID = conf.ssid;
wifiConfiguration.hiddenSSID = conf.isHidden;

wifiConfiguration.allowedProtocols.set(WifiConfiguration.Protocol.RSN);
wifiConfiguration.allowedKeyManagement.set(WifiConfiguration.KeyMgmt.WPA_PSK);
wifiConfiguration.allowedPairwiseCiphers.set(WifiConfiguration.PairwiseCipher.CCMP);
wifiConfiguration.allowedGroupCiphers.set(WifiConfiguration.GroupCipher.CCMP);
wifiConfiguration.allowedGroupCiphers.set(WifiConfiguration.GroupCipher.TKIP);

wifiConfiguration.preSharedKey = conf.password;

\end{minted}

Je configure ici le \verb|SSID|, le booléen \verb|hiddenSSID| et la \verb|preSharedKey| (le \emph{password}). Ces données sont issues d'une “mini” classe que j'ai créé, \verb|Conf| :

\begin{minted}[frame = single, linenos, breaklines]{java}

public static class Conf {
    String ssid;
    String password;
    boolean isEnable;
    boolean isHidden;
}

\end{minted}

Avant la réalisation de l'application finale, j'ai souhaité faire un PoC\footnote{PoC : Proof Of Concept, Preuve de concept ou démonstration de faisabilité}  dans le but de tester la solution sur nos différents device. J'ai donc réalisé une petite application Android avec un formulaire permettant de définir manuellement les configurations du Hotspot (voir figure \ref{hotspotwifi-test} à la page \pageref{hotspotwifi-test}). \\  

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=15cm]{./img/hotspotwifi-test.png}
        \caption{Proof Of Concept de HotspotWifi}
        \label{hotspotwifi-test}
    \end{center}
\end{figure}

Lors de cette première phase de test, j'ai pu me rendre compte que ça ne fonctionnait pas sur les terminaux dont la version Android est supérieure ou égale à Lollilop (Android 5.x). Ce problème est dû au fait qu'à partir d'Android 5, l'obtention de la permission de modification des paramètres système se fait en double-opt-in\footnote{En plus du système de permission classique (que l'utilisateur accepte lors de l'installation de l'application), il faut que l'utilisateur aille manuellement dans les paramètres pour autoriser l'application à modifier les paramètres}. Dans notre cas, cela pose problème puisque c'est une application en mode kiosque, et il ne faut pas que l'utilisateur puisse accéder aux paramètres. \\

Pour contourner ce problème, il est possible d'obtenir cette permission sans pour autant que l'utilisateur l'autorise explicitement si et seulement si l'application en question est une \emph{application système}. D'une manière générale, seules les applications de Google sont des applications systèmes.
Une application est dite application système si elle est installée dans le répertoire \verb|/system/priv-app|. Évidement, il est nécessaire d'avoir un accès root sur le terminal cible pour pouvoir installer une telle application. Pour simplifier le \emph{workflow}, j'ai utilisé un script shell pour automatiser l'installation. En effet, l'écriture dans la partition \verb|/system| nécessite de la remonter en lecture/écriture, et cela se fait avec plusieurs commandes. \\

Comme il est interdit de modifier le processus d'installation de l'application TMM (cf: page~\pageref{spec:pasDeChangementApp}), la partie de la solution qui nécessite la modification des paramètres systèmes devra être extraite dans une autre application, et devra communiquer avec l'application TMM via un \emph{bound service}\footnote{Un \emph{bound service} est un serveur dans une architecture client/serveur. Il permet à des composants comme des activités de se lier au service, d'envoyer des requêtes, recevoir des réponses et d'effectuer une communication interprocessus (IPC) --- https://developer.android.com/guide/components/bound-services}. \\

La solution sera donc scindée en deux parties. D'une part une application système qui s'occupera uniquement des modifications des paramètres du hotspot wifi. D'autre part d'une classe JAVA au sein l'application TMM qui aura pour rôle la gestion du timeout et l'envoi des commandes au \emph{bound service}. \\

Le timeout est géré dans l'application TMM, car il est possible que le processus d'un bound service soit tué par la \emph{JVM} s'il n'est pas sollicité pendant un moment. Or le processus de l'application n'est jamais tué dans notre cas d'utilisation. Cela apporte une sécurité supplémentaire. Pour la fin du timeout, j'utilise la solution \verb|AlarmManager| d'Android. Elle permet de déclencher une méthode à un instant plus ou moins précis. Plusieurs méthodes existent pour paramétrer l'\verb|AlarmManager|, notamment \verb|setExact()| et \verb|set()|. Pour la première, Android fait en sorte de faire l'appel à l'heure exacte, dans la seconde, il essaiera de faire l'appel au moment qui l'arrange le plus autour de l'heure configurée. Nous utiliserons la méthode \verb|setExact()| tant que possible, mais dans les versions d'Android inférieur à \emph{KitKat}, la méthode n'est pas disponnbible, nous utiliserons donc \verb|set()| dans ce cas. Plutôt que d'utiliser l'heure, qui peut éventuellement être changée de fuseau horaire et donc pas trop fiable, nous utiliserons la valeur de \emph{uptime} du terminal : \verb|ELAPSED_REALTIME_WAKEUP|.

\begin{minted}[frame = single, linenos, breaklines]{java}

// gestion du timeout
if(timeout > 0) {
    Intent intent=new Intent(mContext, HotspotTimeoutReceiver.class);
    PendingIntent pendingIntent = PendingIntent.getBroadcast(mContext,101,intent,0);

    AlarmManager alarmManager= (AlarmManager) mContext.getSystemService(ALARM_SERVICE);
    if (Build.VERSION.SDK_INT >= Build.VERSION_CODES.KITKAT) {
        alarmManager.setExact(AlarmManager.ELAPSED_REALTIME_WAKEUP, (SystemClock.elapsedRealtime() + (timeout * 1000)), pendingIntent);
    } else {
        // Avec la méthode set, Android peut prendre la liberté de modifier + ou - légèrement le moment de l'apl
        alarmManager.set(AlarmManager.ELAPSED_REALTIME_WAKEUP, (SystemClock.elapsedRealtime() + (timeout * 1000)), pendingIntent);
    }
}

\end{minted}

La classe \verb|HotspotTimeoutReceiver| est très simple :

\begin{minted}[frame = single, linenos, breaklines]{java}

public class HotspotTimeoutReceiver extends BroadcastReceiver {

    private final static String TAG = "HotspotTimeoutReceiver";

    @Override
    public void onReceive(Context context, Intent intent) {
        HotspotWifi.getInstance(context).stop();
        Log.d(TAG, "Fin du timeout");
    }
}

\end{minted}

Pour simplifier les tests, le code qui manipule et modifie les paramètres du hotspot est extrait dans une classe métier. Le service en lui-même est dissocié de cette classe, et ne lui fait que des appels. De cette manière je pourrai tester de manière unitaire cette classe métier, en faisant abstraction à la complexité liée au service. \\

\subsection{Jeu de test}

L'implémentation de la solution implique plusieurs points qui peuvent poser problème. J'ai pu remarquer que sur certains de nos terminaux, la fonctionnalité hotspot wifi n'est simplement pas implémentée par le firmware. Dans ce cas, il faut prendre contact avec le fournisseur et voir avec eux les possibilités qu'ils nous fournissent. Dans d'autres cas, c'est la liaison entre l'application TMM et le service qui ne se passe pas correctement. Il m'a donc fallu développer une solution permettant de tester manuellement la fonctionnalité, en faisant abstraction au service en lui-même. \\

Pour ce faire, j'ai décidé d'ajouter une \emph{activité} dans l'application qui embarque le service. Cette activité propose un formulaire permettant au technicien d'entrer manuellement les configurations du hotspot, et un bouton pour appliquer les modifications. Un test effectué dans ces conditions, permet de valider ou non le système de configuration du hotspot dans son unité. \\

\subsection{Veille technologique}

En raison du risque identifié concernant la rétro-compatibilité, j'ai désiré pousser mes recherches. Pour le moment la méthode passe sur tous nos terminaux (de Android 4.4 à 7.1). J'ai trouvé dans la documentation officielle une nouvelle méthode introduite dans l'API niveau 26 (Android 8) : \verb|startLocalOnlyHotspot|\footnote{\url{https://developer.android.com/reference/android/net/wifi/WifiManager.html\#startLocalOnlyHotspot(android.net.wifi.WifiManager.LocalOnlyHotspotCallback, android.os.Handler)}}. Le problème avec cette méthode, c'est que, comme son nom l'indique, cela permet de créer un point d'accès, mais en local uniquement. C'est-à-dire qu'il est impossible pour les périphériques de se connecter à Internet. Cette fonctionnalité permet donc de créer un réseau local dans le but d'échanger des données. \\

Il semble que même dans le futur, il sera impossible de configurer le hotspot wifi depuis une application tierce, sans passer par des méthodes dépréciées par Google. Cela s'explique selon moi parce que Android est un système d'exploitation pour le grand public. Sur le même thème, j'avais rencontré des problèmes quand je voulais faire de l'application TMM une application \emph{kiosque}\footnote{Une application kiosque permet de fournir un cadre d'exécution dans le but d'empêcher les utilisateurs de faire quoi que ce soit d'indésirable ou de dangereux}, sans avoir besoin d'avoir des droits administrateur (qui ne sont par défaut pas activés pour l'utilisateur). Google fournit une API pour cela, mais ne permet pas de faire quelque-chose de vraiment personnalisé pour nos besoins plutôt spécifiques. \\

Aussi, ayant été bercé dans le monde GNU/Linux depuis ma jeunesse, je peux trouver une certaine frustration de voir qu'un OS qui se dit \emph{opensource}, restreint de plus en plus son API au point que les développeurs sont obligés de trouver des solutions de contournements, parfois un peu tirées par les cheveux. Cela s'explique encore une fois par la cible d'Android. Le \emph{Google Play Store} regorge d'application parfois douteuses, et les utilisateurs de cet OS ne prennent pas toujours le temps d'étudier la provenance d'une application avant de l'installer. Je pense que c'est pour cette raison que Google décide de limiter toutes les fonctionnalités à risque. En effet, la possibilité de configurer le hotspot wifi en toute transparence pour l'utilisateur, peut être un gros risque de sécurité en fonction du contexte de l'application.

\section{Remedi Controller}

\subsection{Project summary}

When we receive a new type of tablet, we have to make researche about it to integrated our application. Some type of tablet require some developpment to implement some hardware feature like handset, front panel buttons, etc. \\

Here, we make the integration of the Remedi device. It's a 15 inches terminal whith a multifonctionnal handset. It can be used like phone handset, remote controller for adjust audio volume, etc. Another particularity about this device, is the presence of two EC (embeded controller) to manage the different sound outputs/inputs, the hook of the handset, etc. \\

In this project I have to charge the researche and the development of a software library to manage this features. 

\subsection{Cahier des charges}

Le but de ce projet est de fournir une bibliothèque haut niveau permettant le pilotage des microcontrôleurs d'un nouveau terminal. Le Remedi Mediview est une nouvelle tablette que nous souhaitons proposer à nos clients. \\

Techniquement, cette tablette à la particularité d'être composé d'un combiné téléphonique multifonction. Ce dernier peut servir de télécommande pour gérer la télévision, se déplacer dans les menus Multimed, composer un numéro de téléphone et pendant un appel, il sert de combiné téléphonique. Ce combiné est piloté par un microcontrôleur dédié. La seconde particularité de ce terminal est qu'il y a plusieurs sorties audio, et le choix de la sortie utilisé se fait par un autre microcontrôleur \\

La communication entre ces deux microcontrôleurs se fait par USB. Le développement concerne donc une bibliothèque JAVA capable de s'interfacer avec l'application TMM courante. Elle doit fournir des méthodes simples comme \verb|changerSortieSon(int codeSortie)| par exemple. Un développement en couches permettra de pouvoir réutiliser un maximum de code lors d'un éventuel futur travail simillaire pour un autre matériel. \\

\subsection{Gestion de projet}

La demande consiste en un travail éssentiel pour un nouveau projet d'installation dans une clinique. Il est important que ce travail soit terminé bien en amont de la date de livraison de ce projet final de manière à pouvoir intégrer la bibliothèque dans l'application. \\

Mon travail ne pouvait pas commencer avant la réception du terminal pour pouvoir faire mes premiers tests. D'autre part, mon travail a été retardé par le fait que les datasheet des microcontrôleurs a été mis a ma disposition relativement tard. \\

Tout cela fait qu'il ne me restait plus que trois semaines pour étudier la doc, annalyser, concevoir la bibliothèque et la tester.

La première étape du travail, que j'ai pu commencer par anticipation, était d'étudier les possibilités offertes par Android pour la comunication par USB au sein de cet OS. La seconde fût la mise en place d'un environnement de travail, et la définition du workflow. Une application avec une interface graphique permettra de tester les différentes fonctions de la bibliothèque.


\subsection{Spécifications fonctionnelles}

La bibliothèque doit couvrir les fonctionnalités suivantes :

\begin{enumerate}
    
    \item Activer ou désactiver les différentes sorties audio (le haut parleur général, celui du combiné téléphonique et la sortie casque audio de type JACK),
    \item Définir des comportements à adopter en cas de branchement d'un casque ou d'un microphone,
    \item Activer ou désactiver les différents micros (le général et celui du combiné),
    \item Retourner les versions du firmware, du hardware et les numéros de série des deux microcontrôleurs,
    \item Activer l'alarme du combiné (visuel et/ou sonore),
    \item Vérifier si le combiné est décroché,
    \item Vérifier si un casque audio est branché,
    \item Vérifier si un microphone est branché,
    \item Activer ou non l'action du bouton \emph{power},
    \item Activer ou non le rétroéclairage de l'écran du terminal.

\end{enumerate}

\subsection{Spécifications techniques}

La solution doit pouvoir être intégrée dans une des applications android du projet. Elle ne doit pas changer ni l'architecture, ni la façon d'installer cette dernière. \\

Les données doivent être retournées dans des types exploitables facilement (String, booléen, entier, etc.) plutôt que dans des tableaux d'octets. \\

La bibliothèque doit être scindée en deux couches distinctes. L'une plus haut niveau sera la partie frontale. Elle fournira des méthodes dont le nom sera simple et clair, qui feront des actions telles que définies dans le paragraphe “Spécifications fonctionnelles” de cette même partie. Elle s'appuiera sur la seconde couche, qui sera de beaucoup plus bas niveau, et qui permettra l'envoi des commandes binaires envoyées directement au microcontrolleur via USB.

\subsection{Réalisation}

Les deux couches seront matérialisées par deux classe JAVA. La couche bas niveau sera la classe \verb|RemediHardware| et la couche haut niveau, la classe \verb|RemediController|.

La première, \verb|RemediHardware|, utilisera les différentes classes du package \verb|android.hardware.usb|\footnote{https://developer.android.com/reference/android/hardware/usb/package-summary}. fournis par le framework Android, pour la connexion, l'envoi et la réception des données.
La connexion au périphérique se fait en deux temps. D'une part en initialisant ce dernier, en l'identifiant grace à son \emph{productID} et son \emph{vendorID}. D'autre part, en demandant la permission à l'OS de communiquer avec lui (pour éviter que deux processus communiquent en même temps). Une méthode \verb|sendData()| permet d'envoyer des données au microcontrolleur. Ces données sont des commandes en hexadécimal. Chaque commande peut ou non retourner un résultat. La longueur de ce résultat varie d'une commande à une autre. J'ai donc fait un tableau reliant à chaque commande, la longueur correspondante de la réponse attendue. J'ai également développé une méthode \verb|getReceiptDataLength()|, dans le but de simplifier l'utilisation, qui prend en entrée une commande, et retourne en sortie la longueur de la réponse attendu.\\
Ces opérations sont propres à un seul microcontrolleur. Il faudra donc que cette classe, \verb|RemediHardware|, soit instancié deux fois par le \verb|RemediController|, puisqu'il y en a deux à gérer.\\

\begin{minted}[frame = single, linenos, breaklines]{java}

/**
 * Send data to the µC
 * See page 8 and 9 of the Remedi Medi-View Software Development Guide to the Communication Format
 *
 * @param dataToSend The array of bytes with command, argument and optionally data
 * @return
 */
public byte[] sendData(byte[] dataToSend){
    Log.v( TAG,"sendData()" );

    if ( usbManager.hasPermission( device ) ) {
        byte[] inData = new byte[64];

        UsbInterface intf = device.getInterface( 0 );
        UsbEndpoint endpoint_out = intf.getEndpoint( 1 );
        UsbEndpoint endpoint_in = intf.getEndpoint( 0 );

        UsbDeviceConnection connection = usbManager.openDevice( device );

        connection.claimInterface( intf, FORCE_CLAIM );

        // First transfer, just send the command
        int returned = connection.bulkTransfer( endpoint_out, dataToSend, dataToSend.length, TIMEOUT ); //do in another thread

        if ( returned < 0 ) {
            Log.e( TAG, "First transfer failed !" );

            connection.releaseInterface(intf);
            connection.close();
            return new byte[]{-1};
        }

        // Second transfer, µC Execute command and return the command if success
        connection.bulkTransfer( endpoint_in, inData, inData.length, TIMEOUT );

        // Check if the output is same of the input
        for ( int i = 0; i < dataToSend.length; i++ ) {
            if ( dataToSend[i] != inData[i] ){
                Log.e( TAG, "Error when the micro controller execute this command !" );

                connection.releaseInterface( intf );
                connection.close();
                return new byte[] {-1};
            }
        }

        // If it's a read command, third transfer to receive the command + the output
        if ( dataToSend[1] == 0 ) {
            connection.bulkTransfer( endpoint_in, inData, inData.length, TIMEOUT );

            connection.releaseInterface( intf );
            connection.close();

            // Filter output to delete input in the response
            return filterOutput( dataToSend, inData );
        }

        connection.releaseInterface(intf);
        connection.close();
        return inData;
    }
    Log.e( TAG, "USBManager don't have the permission to send this data in this device" );

    return new byte[] {-1};
}

\end{minted}

On peut voir dans cet extrait de la classe, la méthode \verb|sendData()|. La particularité de la communication avec ces microcontrôleurs est que l'échange se fait en deux ou trois fois en fonction de s'il y a un retour attendu ou pas. Voici les étapes : \\
\begin{enumerate}

    \item On envoi la commande. On ne doit rien avoir en retour. Sinon, c'est qu'il y a un problème avec le microcontrôleur on retourne un résultat d'erreur.
    \item On envoi une seconde fois la commande, et le microcontrôleur doit nous retourner la même commande. Sinon c'est qu'il y a une erreur.
    \item On effectue cette troisième étape uniquement dans le cas d'une commande qui attend un résultat, donc pour une lecture. Cette troisième commande nous retourne la commande exécutée, plus le résultat. Il nous suffit d'envoyer le résultat \emph{filtré}, c'est-à-dire en enlevant la commande dans le tableau.

\end{enumerate} 

~\\
La seconde couche, \verb|RemediController|, met à disposition une liste de méthode couvrant toutes les fonctionnalités décrites dans la spécification fonctionnelle. Les méthodes d'écritures, qui ne retournent pas de résultat, retournent simplement un booléen pour informer de la bonne transmition de la commande. Ce booléen est donné par la méthode privée \verb|hasError()|, qui étudie le retour du microcontrôleur Si le retour est un tableau vide ou que le premier bit est \verb|-1|, c'est qu'il y a eu une erreur avec la commande. Cette information doit être prise en compte, et gérée par le programme utilisant cette bibliothèque.\\

Toutes les commandes permettant de définir un état à un périphérique (activer ou couper un haut parleur ou un microphone par exemple) sont les plus simples parcequ'elles ne retournent aucun résultat. La seule chose à lire du retour d'une telle commande, est la présence ou non d'une erreur. En revanche, les commandes permettant de lire une donnée sont plus complexes. En effet, du côté du \verb|RemediController|, il faut connaitre le type de la donnée. Est-ce un booleen sur un bit (comme pour l'état du crochet du combiné, ou la connexion ou non d'un casque audio) ou une chaîne de caractères (comme le numéro de série ou la version des microcontrôleur \\

\begin{minted}[frame = single, linenos, breaklines]{java}

/**
 * Set the handset speaker to on or off.
 *
 * @param active true if you want to enable it or false else
 * @return the result (false if it failed and true else)
 */
public boolean setHandsetSpeaker( boolean active ) {
    byte data = active ? (byte) 0x01 : 0x00;
    byte[] command = { 0x19, 0x01, data };

    return hasError( mainDevice.sendData( command ) );
}

/**
 * return the firmware version of the Main µC.
 *
 * firmwareVersion[0] : YY
 * firmwareVersion[1] : MM
 * firmwareVersion[2] : DD
 * firmwareVersion[3] : major version
 * firmwareVersion[4] : minor version
 * firmwareVersion[5] : Device code (1 for the main controller)
 *
 * @return the array with the version
 */
public byte[] getMainFirmwareVersion() {
    byte[] command = { 0x00, 0x00 };

    return mainDevice.sendData( command );
}

/**
 * Private method, just verify the output, and return true if it's an error, false else
 *
 * @param output the output of RemediHardware.sendData
 *
 * @return True if has error, false if has not error
 */
private boolean hasError( byte[] output ) {
    return output.length == 0 || output[0] == -1;
}

\end{minted}

La première méthode, \verb|setHandsetSpeaker()|, permet d'activer le haut parleur du combiné. C'est un exemple qui ressemble à la plupart des autres méthodes. Elle retourne un booléen donné par la méthode \verb|hasError()| qui prend en entrée le retour de \verb|sendData()|. Cette méthode \verb|hasError()| est donnée plus bas. La seconde méthode retourne la version du numéro de série. Elle retourne un tableau de byte dont le contenu est décrit en commentaire. Cette fois, pour savoir si la méthode contient une erreur ou non, il suffira lors de l'appel de cette dernière de vérifier la longueur du tableau et la valeur de la première valeur. Si cette première valeur vaut \verb|-1|, c'est que la commande ne s'est pas passée.

\subsection{Jeu de test}

La plupart des fonctionnalités à tester ne sont pas automatisables facilement. Il faut exécuter les tests sur un terminal avec les deux microcontrôleurs Les seules méthodes que j'ai pu tester de façon unitaire et automatisées, sont celles qui ne dépendent pas du hardware, \verb|hasError()| et \verb|getReceiptDataLength()|. \\
Concernant la méthode \verb|hasError()|, il m'a suffi de l'appeler plusieurs fois avec des retours possibles du microcontrôleur avec ou sans erreur, et de vérifier que le retour de la méthode était bon. Pour la méthode \verb|getReceiptDataLength()|, j'ai, en lisant la documentation, fait un appel de la méthode par commandes, et fait une \emph{assertion} pour vérifier que la longueur du retour était bonne. \\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=15cm]{./img/remedi-test.png}
        \caption{Application de test de la bibliothèque RemediController}
        \label{remedi-test}
    \end{center}
\end{figure}

Pour tester les commandes, j'ai réalisé en parralèle du développement de la bibliothèque, une application Android de test. Elle est constituée d'une simple activité avec un bouton par fonctionnalité. Le code de cette application est le plus simple possible, pour éviter d'ajouter des effets de bords pendant la phase de test. Chaque bouton de l'interface graphique est relié à une fonction de la biliothèque gràce à la méthode \verb|setOnClickListener()| de la classe \verb|Button|\footnote{https://developer.android.com/reference/android/widget/Button}. Les résultats des commandes sont affichés dans des \verb|Toast|\footnote{Les Toast sont des petites fenêtres popup permettant d'afficher des messages à l'utilisateur. Elles sont souvent utilisées pour afficher des messages d'erreur ou d'alerte.}. Cette application a eté utilisé pendant toute la phase de développement, et de validation de la bibliothèque (voir figure \ref{remedi-test}).

\subsection{Recherches}

Lorsque l'on m'a présenté ce projet, j'étais très enthousiaste. En effet, cela est différent de ce que j'ai l'habitude de faire. Je savais que j'allais devoir faire des recherches pour accomplir ce projet. Mes recherches se sont, d'une certaine manière, organisées en deux axes. D'une part, des recherches sur la documentation Android pour éudier le fonctionnement des comminucation vers des périphériques USB. D'autre part, des recherches sur la Datasheet du terminal, pour comprendre comment assembler les commandes. \\

La documentation Android est très bien faite. La page \emph{USB host overview} nous montre toutes les étapes à faire pour effectuer une communication. La lecture de cette page m'a également permis d'aborder la datasheet du terminal plus facilement, puisque je rencontrais les mêmes termes techniques que sur la documentation Android.

La première étape pour initier une communication entre un terminal Android et un périphérique USB est de déclarer les permissions dans le fichier \verb|AndroidManifest.xml|, et de définir les identifiants du périphérique USB\footnote{Chaque périphérique USB est indentifié par deux valeurs. Le \emph{VID}, \emph{Vendor ID} numéro unique représentant un fabriquant, \emph{et le PID}, \emph{Product ID}, représentant le materiel lui-même, unique par fabricant.} dans les fichiers ressources de l'application.


\section{Télévision LG}

\subsection{Project summary}

The usage of smart TV are a novelty in Mulimed product. We have chosen the LG smart TV in their hospilatality product range. This television are based on a JavaScript environment : the WebOS. This type of device are so different that the Android devices. Here we don't need application with a webview, because it is already a web environment. \\

This project needed lot of developpements to use all feature offered by this device. I had to work with technical team of LG to solve some problems. Every development therefor concern the CMS\_FE. \\

\subsection{Cahier des charges}

Nous souhaitons proposer à nos clients une nouvelle offre de service. Elle est basée sur des \emph{smart TV} de la marque LG, et de sa gamme professionnel hotelière : \emph{Pro:Centric}. L'application Multimed doit pouvoir être affiché sur ces télévisions avec toutes les fonctionnalités de base. On doit pouvoir afficher des flux TV de différentes formes (UDP multicast, RF, HTTP). On doit pouvoir utiliser l'application soit grace à une télécommande, soit avec un terminal tactile qui jouerait le rôle de télécommande. \\

Tout le travail d'intégration du CMS\_FE, doit être fait en suivant les règles d'écriture du code établi dans l'équipe. Tout le code écrit dans le CMS\_FE doit être chargé uniquement pour les télévisions LG. De la même manière, tout le code existant traitant d'Android ne doit pas être chargé sur les télévisions. Une partie de développement doit donc être faite côté serveur pour l'identification du type de client. \\

En plus de l'intégration, un travail d'annalyse doit être fait dans le but de reccueillir toutes les fonctionnalités offertes par ce matèriel.

\subsection{Gestion de projet}

Je serais seul pour le développement de ce projet. Je pourrai compter sur le support de la part de techniciens du fournisseur. Pour la partie matérielle, j'ai besoin d'au moins une TV pour le développement, un serveur web pour y stocker les fichiers de configurations des TV, et le CMS\_FE. \\

C'est un travail de recherche et de développement. Je dispose de beaucoup de temps pour la réalisation, mais n'étant pas une urgence dans le calendrier projet, je pourrai être amené à stopper mon travail pour résoudre des problèmes plus urgents.

\subsection{Spécifications fonctionnelles}

Toutes les fonctionnalités présentent sur les terminaux Android doivent être disponnible sur la TV excepté ce qui concerne des applications Android. La TV doit pouvoir être utilisé pour :
\begin{enumerate}

    \item Ouvrir et recharger son compte
    \item Regarder la Télévision
    \item Écouter la radio
    \item Naviguer sur des sites internet
    \item Consulter des fichiers PDF
    \item Utiliser les applications de communication
    \item Répondre à des questionnaires de satisfaction
    \item Intéragir avec la domotique de la chambre
    \item Utiliser les services hotelier (commandes de repas, café, blanchisserie, etc.)

\end{enumerate}

\subsection{Spécifications techniques}

La modification du CMS\_FE ne doit pas affecter le fonctionnement de l'application sur les autres terminaux. 

\subsection{Réalisation}

La première partie du projet consiste en une analyse de la documentation. Ces télévisions utilisent le système d'exploitation \emph{WebOS}. Cela consiste en une webview dans lequelle le javascript est exécuté. Une API JS est donc fourni par LG, la bibliothèque \emph{hcap}. Pour l'utiliser, il suffit d'inclure un fichier \verb|hcap.js|. Toutes les méthodes de l'API s'effectuent sur un objet \verb|hcap|. \\

Chaque méthode prend un objet qui à la même forme pour chacunes d'elles. Ces méthodes s'éxécutent de manière \emph{asynchrone}, elles prennent donc toute deux fonctions \emph{callback} en paramètre : \verb|onSucces| et \verb|onError|. Ces deux paramètres sont toujours optionnels, et sont des fonctions qui prennent en paramètre une éventuelle valeur de retour pour la fonction \verb|onSuccess|, et un objet avec des informations sur l'erreur survenue pour \verb|onError|. En plus de ces deux paramètres, d'autres peuvent être requis selon la fonction. \\

Un appel à une méthode de l'API s'effectue donc de cette manière : 

\begin{minted}[frame = single, linenos, breaklines]{js}

/*
 * Permet d'activer le mode de debug
 */
hcap.system.setBrowserDebugMode({
    "debugMode" : true,
    "onSuccess" : function() {
        console.log("onSuccess");
    },
    "onFailure" : function(f) {
        console.log("onFailure : errorMessage = " + f.errorMessage);
    }
});

/*
 * Permet de redémarrer la TV
 */
hcap.power.reboot({
    "onSuccess": function() {
        alert("La TV va redémarrer");
    },
    "onError": function(error) {
        console.log("Une erreur s'est produite, redémarrage impossible").
        console.log(error);
    }
});

\end{minted}

La première méthode utilisé permet d'activer le mode de debug. Cela permet d'avoir accès à la console de développement avec notamment la console javascript, le code source, etc. Cela permet de déveloper le front-end de la même manière que quand on développe pour un navigateur classique. Une fois activé, pour y avoir accés, il suffit de se rendre dans un navigateur de la famille \emph{Chrome} (\emph{Chromium} dans mon cas) à l'adresse suivante : \verb|http://<ip de la TV>:2345|, par exemple : \verb|http://172.20.23.33:2345|. On noteras que cette méthode requiert un paramètre obligatoire. Il s'agit du paramètre \verb|debugMode| que l'on doit définir à \verb|true| pour l'activer ou \verb|false| pour le désactiver). Les deux autre paramètres, comme vu plus haut, sont optionnels. \\

La seconde méthode utilisée permet de redémarrer complètement la TV. Cette méthode ne prend aucun paramètre obligatoire, seulements les deux fonctions callback. \\

Les touches de la télécommande sont reçues par des évènements JavaScript comme des touches de clavier. Cela permet de faciliter l'intégration de la navigation. D'autant plus que tout un système de navigation avec des touches fléchées existe dans le CMS\_FE. Il m'a simplement fallu développer une couche venant s'interfacer pour remplacer des codes touches en un code générique prévu dans l'application. Par exemple, pour la touche flèche du haut, le code touche sur la télécommande est \verb|38|, et dans l'application, ce code sera une chaîne de carractère \verb|BTN_UP|. \\

Pour la partie pilotage de la TV à partir d'un terminal Android, j'ai utilisé la \emph{socket TCP} disponnible sur WebOS. Il suffit pour cela d'ouvrir la socket gràce à la méthode \verb|hcap.socket.openTcpDeamon()|. La méthode prend un paramètre obligatoire, le port. Une fois la socket ouverte, nous pouvons écouter l'évenement de la bibliothèque \verb|tcp_data_received|. Pour écouter cet évènement, il suffit de faire comme pour un évènement JavaScript classique :

\begin{minted}[frame = single, linenos, breaklines]{js}

document.addEventListener(
    "tcp_data_received",
    function (param) {
        console.log(
            "Event 'tcp_data_received' is received.\n" +
            "port = " + param.port + "\n" +
            "data = " + param.data
        );
    },
    false
);

\end{minted}

Côté Android, il suffit de faire des requêtes http, à destination de l'adresse IP de la TV sur le bon port. Chaque touche virtuelle (sur le terminal Android), est associé à un code touche. J'ai utilisé le même code touche que les touches de la télécommande pour simplifier l'intégration dans le CMS\_FE. Pour effectuer ces requêtes, j'utilise la classe \verb|DatagramPacket| :

\begin{minted}[frame = single, linenos, breaklines]{js}

public void send( String message ) throws IOException {
    byte[] data = message.getBytes();

    DatagramPacket dp = new DatagramPacket(data, data.length, address, udpPort);

    client.send( dp );
}

\end{minted}

Pour la partie télévision, j'ai dû implémenter toutes une série de fonction, qui sont utilisés pour les terminaux Android. En effet, sur Android, nous utilisons VLC pour lire les flux TV. Une interface en JavaScript existe, il m'a fonc fallu l'implémenter en utilisant la bibliothèque \emph{hcap}. Les fonctions à implémenter sont : 

\begin{enumerate}

    \item \verb|PlayerPlay(String link)|
    \item \verb|PlayerStop()|
    \item \verb|PlayerPause()|
    \item \verb|PlayerUnPause()|
    \item \verb|PlayerFullScreen()|
    \item \verb|PlayerMosaic()|

\end{enumerate}

L'implémentation en utilisant les méhodes de l'API \emph{hcap} n'a pas été très compliquée. Ce qui m'a posé plus de problèmes, c'est l'apparition de différents \emph{bug}, qui n'étaient pas reliés à mon développement. Par exemple, lorsque l'on change de chaînes rapidement, les sous-titres peuvent s'activer de façon inatendues. Quand je recontrais ce genre de problème, je récupérais le maximum de détails à son propos, et je le signalais au fournisseur. Souvent une mise à jour du firmware permettait la résolution. \\

\subsection{Jeu de test}

Encore une fois dans ce projet, l'automatisation des tests étaient compliquée. Tout le travail concernant le pilotage du hardware, il est impossible de tester le code de façon unitaire. J'ai en revanche dû créer une application Android en mode \emph{PoC} de manière à mettre en \oe{uvre} mon système de pilotage à distance (voir figure \ref{lg-remote-test}). \\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=15cm]{./img/lg-remote-test.png}
        \caption{Application de test de la télécommande android des TV LG}
        \label{lg-remote-test}
    \end{center}
\end{figure}

L'application consiste en une activité avec un bouton par fonctionnalité, un peu comme avec l'application de test du RemediController. Chaque bouton lance l'envoi d'une requêtte http avec comme données le code de la touche simulé.

\subsection{Recherches}

Pour ce projet, j'ai dû rechercher et mettre en place une procédure d'installation des télévisions. En effet, l'installation doit pouvoir être faite simplement et rapidement lors d'un déploiement d'un grand nombre de TV. J'ai donc commencé par chercher dans les différentes documentations une manière d'installer et configurer les TV de manière automatique. Il se trouve qu'il est possible de \emph{cloner} la configuation d'une TV est de stocker ce clone dans une clé USB. Lors du déploiement, il sufit donc d'importer ce clone depuis les nouvelles TV. \\

Celon mes essais, l'installation complète d'une TV prend environ 5 minutes, une fois qu'elle est montée sur son support et branché. J'ai donc rédigé une documentation à l'attention des techniciens qui feront ce déploiement, et il me suffira de leur fournir une ou plusieurs clés USB que j'aurais faite à partir d'une TV témoins.

\section{IR Manager}

\subsection{Project summary}

Home automation management is very important on the Multimed product. In a new customer request, it is requested to make a home automation management with infrared technology. In fact, they have a range of domotic equipment that work with an infrared remote. The idea of this project is the usage of Multimed terminal as a home automation remote. \\

The main goal of this work is to make a proof of concept to show how to use an USB IR module. Then, I will have to build a software library. This library will be used in the TMM Application, in replacement of the current home automation management système. The current system work by the network.

\subsection{Cahier des charges}

Sur un nouveau projet de déploiement, la gestion de la domotique se fait avec une télécommande infrarouge. L'idée avec ce projet est de piloter les équipents domotiques existants avec le terminal Multimed. Un éméteur recepteur IR sera fixé sur le pied et permettra ce pilotage. \\

La réalisation de ce projet débutera par une annalyse des équipements existants. Il faudra récolter les informations sur le protocole utilisé, et sur les trames infra rouges elles-mêmes. La seconde partie concernera le développement d'une bibliothèque utilisable dans l'application Android. Elle doit pouvoir être évolutive, en cas de remplacement d'équipements. \\

La solution devra être intégrée dans le CMS\_FE, en lieu et place du système domotique existant, gérer d'une autre manière que l'infrarouge.

Le choix de l'émeteur récepteur est imposé. C'est un module USB, accompagné d'une application Android d'exemple. Cette dernière permettra d'étudier le fonctionnement et l'utilisation de ce module. L'application permet également d'\emph{apprendre} de nouveau code, gràce à son recepteur, et de tester l'émission avec son récepteur. \\

\subsection{Gestion de projet}

Le délai de développement est court entre la réception du module et la livraison prévue. D'autant plus que nous n'avons que peu d'informations sur l'équipement existant. Il faudra donc faire un déplacement sur site pour récupérer une télécommande actuellement utilisée pour commencer l'annalyse. Il est prévu qu'un membre de mon équipe se rende sur place, nous en profiterons pour récupérer un maximum d'informations. \\

La compléxité du projet se situe dans le fait que nous n'avons pas de quoi tester en condition réelle chaque équipement. J'utiliserai donc une télévision LG, qui nétait pas prévue sur le site, mais cela permettra de valider dans un premier temps le concept. Les derniers essais avec le matériel réel sera fait sur site par un membre de mon équipe. \\

\subsection{Spécifications fonctionnelles}

Les équipements à gérer sont l'écrairage de la lumière de la chambre, l'ouverture/fermeture des stores, et également, la commande d'appel infiermière (\emph{nurse call}). \\
Une application destinée aux techniciens devra permettre de tester les différents équipements et de connaitre un code IR émis par une télécommande lors d'intégration de nouveaux équipements. \\

\subsection{Spécifications techniques}

Dans le but de faire une démonstration du système, il est demandé de créer une application permettant de piloter une TV LG à distance par infrarouge. Une application existe déjà pour faire cela à travers le réseau, il sera donc rapide d'implémenter le système de transimission infrarouge à la place. \\

Comme le temps de transimition est assez long, elle devra être faite dans un autre thread que le \emph{thread UI}.\footnote{Le thread UI est le thread par défaut sur Android. C'est lui qui éxécute en autre le code des méthodes onCreate(), etc., et c'est lui qui gère l'affichage des composants graphiques. Il est donc recommandé d'utiliser un autre thread pour faire des taches qui prendront un peu de temps.}. \\

\subsection{Réalisation}

Dans un premier temps, la réalisation de cette partie concerne uniquement une petite application android qui doit pouvoir piloter la TV LG avec la LED infrarouge. Pour ce faire, je duplique le projet de la télécommande LG, dans le but de remplacer uniquement la partie de transimition qui ne se fera pas par le réseau mais par le module IR. \\

Le module IR est vendu avec une bibliothèque JAVA \emph{UsbUIRT}. Une classe nous intéresse, \verb|UsbUritDevice| qui va matérialiser le module en lui-même. Elle va nous permettre, une fois instancié, de transmettre une trame IR. Pour l'instancier, j'utilise le code fourni dans la doc de la bibliothèque : \\

\begin{minted}[frame = single, linenos, breaklines]{java}

boolean connectToUsbUirt() {
    if (usbUirtDevice != null) {
        // If we already have a connection, close it (should not happen)
        closeUsbUirt();
    }
    
    // We will simply attempt to connect to the first USB-UIRT with the default name "USB-UIRT"
    int uirtCount = usbUirtManager.getUsbUirtCount();
    if (uirtCount > 0) {
        usbUirtDevice = usbUirtManager.openUsbUirtByName("USB-UIRT");
        if (usbUirtDevice != null) {
            return true;
        }
    }
    return false;
}

\end{minted}

J'ai choisi d'utiliser un fichier texte, \verb|ircodes.txt| dans lequel sera fait le lien entre ce que j'appelle une \emph{clé}, sous forme de chaîne de caractère, et la trame IR correspondante. Une clé peut être par exemple \verb|volUp| pour la touche permettant d'augmenter le volume audio, et sa trame IR est : 

\begin{minted}[frame = single, breaklines]{text}
[volUp] 0000 006D 0022 0002 0157 00AB 0016 0015 0016 0015 0016 0040 0016 0015 0016 0015 0016 0015 0016 0015 0016 0015 0016 0040 0016 0040 0016 0015 0016 0040 0016 0040 0016 0040 0016 0040 0016 0040 0016 0015 0016 0040 0016 0015 0016 0015 0016 0015 0016 0015 0016 0015 0016 0015 0016 0040 0016 0015 0016 0040 0016 0040 0016 0040 0016 0040 0016 0040 0016 0040 0016 05F5 0157 0056 0016 0E49
\end{minted}

Vous aurez noté que le code commence à partir de \verb|0000|. C'est un extrait du fichier \verb|ircodes.txt|, qui contient la clé \verb|[volUp]|. \\

J'ai créé une méthode me permettant de lire le code associé à une clé :

\begin{minted}[frame = single, linenos, breaklines]{java}

/**
 * Read the ircodes.txt file to retrieve the ircode of the key. The ircodes.txt must be in Environment.DIRECTORY_DOWNLOADS to works.
 *
 * @Param key the key that we want the ir codes associated
 *
 * @Return ircode The IR code searched in String format.
 */
private String readIRCode(String key) {
    String ircode = "";
    File directory = Environment.getExternalStoragePublicDirectory(Environment.DIRECTORY_DOWNLOADS + "/ircodes");
    File file = new File(directory + "/ircodes.txt");

    // Si le fichier n'existe pas, on laisse saveIRCode le créer
    if(!file.exists())
        return ircode;

    Log.d(TAG, "Reading ircodes.txt");

    BufferedReader reader = null;
    try {
        reader = new BufferedReader(new FileReader(file));
        String line;
        while((line = reader.readLine()) != null) {
            // Si la ligne concerne la clé qu'on cherche
            if(line.startsWith(key)){
                ircode = line.substring(key.length() + 1, line.length());
                Log.d(TAG, "ircode trouvé pour cette clé : " + ircode);
                break;
            }
        }
    } catch(Exception e) {
        e.printStackTrace();
    } finally {
        if(reader != null) {
            try {
                reader.close();
            } catch(IOException e) {
                e.printStackTrace();
            }
        }
    }

    return ircode;
}

\end{minted}

~ \\

Faire exécuter une action dans un autre thread n'est pas compliqué en JAVA avec Android. Plusieurs méthodes existent, mais la plus simple, plus haut niveau, est \verb|AsyncTask|. Il suffit de créer une classe qui étend de cette dernière. Elle utilise trois type générique qu'il faut définir :
\begin{enumerate}

    \item Params, le type des paramètres envoyés à la tâche lors de l’exécution. J'utilise les \verb|Params| pour passé la \emph{clé} en entrée, sous forme de \verb|String|.
    \item Progrès, le type des unités d’étape publiées lors du calcul de fond. Je n'utiliserai pas ce paramètre, donc je le définis à \verb|Void|.
    \item Par conséquent, le type de résultat du calcul en arrière-plan. Ici, je retournerai \verb|true| si la commande est bien passée, \verb|false| sinon. Je le définis donc en \verb|boolean|.

\end{enumerate}

~\\

La transmition est relativement facile avec cette bibliothèque :

\begin{minted}[frame = single, linenos, breaklines]{java}

usbUirtDevice.transmitIR(
    command,
    UsbUirtDevice.UUIRTDRV_IRFMT_PRONTO,
    repeatCount,
    0 // inactivityWaitTime
);

\end{minted}

Il suffit de fournir la tramme IR, ici \verb|command| et des variables de configurations, notamment \verb|repeatCount|, qui permet de lancer la même commandes plusieurs fois. \\

\subsection{Veille technologique}

Il existe plusieurs protocoles traitant de signal infrarouge. Je me suis rendu compte pendant le développement de mon PoC sur la TV LG, que cette dernière fonctionnait avec un protocole différent de celui des equipements domotiques. Cette découverte n'as pas été un grand boulversement dans le projet puisque cela ne changeait rien au programme. J'ai quand même pris le temps de faire des recherches sur les différents protocoles existants. \\

Le plus utilisé est le \emph{RC-5}. C'est un protocole créé par la société \emph{Philips} basé sur le \emph{codage Manchester}. Ce codage est un codage synchrone utilisé dans la couche 1 du \emph{modèle OSI}\footnote{Le Modèle OSI (Open Systems Interconnection) est une norme de communication informatique. Il définis une architecture réseau idéal en sept couche.}. C'est ce codage qui est utilisé dans les équipements domotiques de notre client. Une trame RC5 est composé de :\\

\begin{itemize}[label=\ding{227}]

    \item 2 bits de start toujours positionnés à 1 (un seul bit Start pour le code RC5 étendu)
    \item 1 bit de "bascule" (toggle) qui change d'état quand une touche est relachée puis pressée de nouveau (détection appui continu)
    \item 5 bits pour le numéro d'adresse système
    \item 6 bits pour le numéro de commande (7 bits pour le code RC5 étendu)

\end{itemize}

Le protocole utilisé sur les TV LG est le \emph{RC-5X} (RC-5 étendu). Une trame RC5 étendu est composé de :

\begin{itemize}[label=\ding{227}]

    \item 1 bit de start toujours positionné à 1 (deux bits Start pour le code RC5 normal)
    \item 1 bit de "bascule" (toggle) qui change d'état quand une touche est relachée puis pressée de nouveau (détection appui continu)
    \item 5 bits pour le numéro d'adresse
    \item 7 bits pour le numéro de commande (6 bits pour le code RC5 normal)

\end{itemize}

Il existe d'autres protocoles, nottament le \emph{RC-6}, \emph{RC-6A}, etc. Nous ne les aborderons pas tous ici.

\section{Framework Files Exchange}

\subsection{Project summary}

The solution will create files exchange platform. Creating this kind of application must be done on the command line to make a basic version. An API will allow the users of this framework to come to graft different kinds of plugins. This plugins will be able to add some features or simply customize the default application behavior. \\
Here is the main development axis (See also Architecture) :

\begin{itemize}[label=\ding{227}]
    \item Users and Groups Manager
    \item Files Manager
    \item Plugin Engine
    \item Front-end layout
    \item External API
\end{itemize}

An internal API allow the interactions with this actors and plugins. The files storage must be done relocated on one or many servers. The solution will allow too some services to facilitate the files redundancy. The authorization management done by the Files Manager according to the user and group who wants to access the file. It is managed like "UNIX". One file can be have different rights for the application admin, the owner (user and group) and others. Custom authorizations can be added in the future by some plugins. The front-end layout will be done with theme. This themes respect a convention in order to change it easily. A default theme will be proposed in the basic version. The plugins allow to add some feature like shared diary, news, "to do list", newsletter system, etc.

\subsection{Cahier des charges}

Ce projet n'a pas été réalisé dans le cadre de mon contrat de professionalisation avec TMM-Software. Il a été réalisé pendant mon temps de formation. \\

Le projet concerne la conception d'une solution permettant d'échanger des fichiers. La solution doit pouvoir être opérationnelle directement après installation, mais doit également pouvoir être entiérement personalisable par un développeur. L'accès aux fichiers pourra être géré en fonction des utilisateurs ou de groupes d'utilisateurs. Tout type de fichier doit pouvoir être échangé sur l'application. \\

La solution doit permettre l'utilisation de plusieurs serveurs de stockages, à des emplacements géographiques potentiellement différents. 

\subsection{Gestion de projet}

La réalisation de ce projet concerne uniquement la conception, et non la réalisation. Le travail étant réalisé uniquement sur le temps de formation, et disposant de 6 semaines de formations à consacrer au projet, j'ai du organiser le temps de travail de façon précise. Sachant que sur une semaine de formation, je dispose d'environ deux à trois jours complets pour mon projet, à ajuster en fonction des intervenants de la formation. \\

J'ai donc organisé mon travail en me fixant des objectifs réalisables en quelques jours seulement. J'ai également eu la chance d'avoir des ressources supplémentaires pendant une partie du projet. J'ai pu former un groupe de travail en sélectionnant des étudiants de la formation Simplon, qui ont pu réaliser des tâches de conception. Cette sélection était organisée par mon école, j'ai dû faire une présentation de mon projet, et organiser des sortes d'entretiens d'embauche avec les volontaires. J'ai selectionné les 4 personnes les plus motivées.

\subsection{Spécifications fonctionnelles}

J'ai réalisé un diagrame de type \emph{use-case} pour représenter les spécifications fonctionnelles. Deux types d'utilisateur sont représentés. Il s'agit de l'administrateur, qui sera un utilisateur qui aura accès au back-office de la solution. Il pourra gérer les utilisateurs et les groupes, gérer le système de stockage des fichiers, et gérer les éventuels plugins. L'autre type d'utilisateur est nommé \emph{utilisateur lambda}, représente tous les autres utlisateur. Il a des fonctions limitées dans le back-office, gérer ses données personnelles, ses propres groupes éventuels et dans front-office, avoir accès aux différents fichiers dont il a la permission. \\

La notion de permission qui agit sur un fichier ou sur un répertoire peut concerner un ou plusieurs utilisateurs grâce aux groupes. Des fichiers dont on est propriétaire peuvent être partagés avec d'autres. \\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=15cm]{./img/use-case-ffe.jpg}
        \caption{Cas d'utilisation Framework Files Exchange}
    \end{center}
\end{figure}

Ce diagramme va un petit peu plus loin que la simple présentation des cas d'utilisation, puisqu'il montre quels tiers logiques sera concerné par ces actions. Nous verrons la particularité de ces différents tiers plus tard. \\

\subsection{Spécifications techniques}

Le fonctionnement de chacune des parties doit pouvoir être modifié par un plugin. Pour cela, un systmème de \emph{hook} doit être prévu pour que les plugins puissent se rattacher à certains endroits de la chaîne de traitement. \\

Le schéma de la base de données doit également permettre d'accueillir des données de plugin qui ne sont pas prévus lors de la conception. La conception elle-même doit donc prévoir une structure de données avec ce qu'on appellera des \emph{meta-données}, notamment pour la représentation des rôles des utilisateurs par exemple. \\

Un front-end doit être prévu dans le projet, mais il doit y avoir la possibilité d'en créer d'autres, soit pour créer des clients sur desktop ou mobile, ou simplement pour avoir un design qui s'intègre dans une charte graphique d'entreprise par exemple. La comunication entre le back-end et le front-end doit donc être fait par une \emph{ API REST}. \\

\subsection{Réalisation}

Encore une fois, ce travail concerne la réalisation de la conception uniquement, aucune ligne de code n'a été tapée. \\

Dans un premier temps, j'ai réfléchi à un support collaboratif sur lequel m'appuyer pour matérialiser ce travail de recherche et d'annalyse. J'ai assez naturellement choisi le logiciel \emph{Gitlab} que j'utilise à mon travail, et que je connais particulièrement bien. J'utilise notamment la partie permettant de créer un \emph{wiki}. Cet outil permet de créer plusieurs documents au format \emph{markdown}, et de les versionner avec \emph{git}. Pour la réalisation de schéma, j'utilise l'outil \emph{Draw.io}, disponnible gratuitement. \\

La première partie de mon travail était de définir les bornes du projet. J'ai donc commencé par une sorte de \emph{brainstorming} ou j'ai noté tous les idées que je pouvais avoir pour ce projet. J'ai ensuite dans un second temps fait le tri, et j'ai dressé un schéma des cas d'utilisation. J'ai fait deux niveaux de détail de ce schéma. Une première permet d'avoir une vue d'ensemble (vous trouverez ce schéma dans les spécifications fonctionnelles). Le second schéma est une partie détaillée, qui m'a permis d'indentifier chaque cas d'utilisation par un identifiant. Cet identifiant m'a permis de faciliter les échanges avec les équipes du Cheylard. \\

Une fois ce travail achevé, j'ai voulu définir pour chaque cas d'utilisation un diagrame de séquence. L'idée n'était pas de figer forcément les choses, mais d'avoir une base permettant par la suite un travail plus précis. Si une phase de développement avait suivi, j'aurais pu reprendre chaque séquence, de manière à valider chaque fonctionnalité. \\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=15cm]{./img/seq-1_1-ffe.jpg}
    \caption{Diagramme de séquence 1.1 - Création d'un groupe}
    \label{seq-1.1}
    \end{center}
\end{figure}

Dans la figure \ref{seq-1.1} (page \pageref{seq-1.1}), on peut voir le diagramme de séquence de l'administrateur lorsqu'il souhaite créer un groupe. On peut voir que différentes \emph{vues} sont sollicitées. Toutes les vues que j'utilise dans mes diagrammes de séquences sont référencé selon un identifiant. Cet identifiant est une chaîne de caractères sous forme de \emph{path}. Cela permet de bien savoir de qu'elle vue il s'agit, et me permettra de simplifier les échanges encore une fois. On peut également voir que deux tiers logique sont représentés. Il s'agit ici du \verb|:SiteWeb| qui correspond au front-end de l'application et de \verb|:DB|, qui sera le tiers \emph{Base de données}. \\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=15cm]{./img/seq-5_1-ffe.jpg}
    \caption{Diagramme de séquence 5.1 - Ajout d'un noeud}
    \label{seq-5.1}
    \end{center}
\end{figure}

Dans la figure \ref{seq-5.1} (page \pageref{seq-5.1}), on voit le diagramme de séquence d'un utilisateur qui souhaite ajouter un n\oe{}ud. Un n\oe{}ud dans le contexte de l'application correspond à un élément stocké. Ce peut être un fichier, un répertoire ou un lien vers un fichier ou répertoire. Sur le schéma, il s'agit d'un ajout de répertoire. On peut voir par rapport au précédent diagramme qu'ici trois tiers logique interviennent. En plus de \verb|:WebSite| et \verb|:DB|, on a \verb|:StorageServer|. C'est là que sera stocké le fichier ou le répertoire. \\

\FloatBarrier

J'ai ensuite travaillé sur une architecture de manière à identifier clairement les différents tiers logiques. J'ai effectué cette réflexion en gardant bien à l'esprit les spécifications techniques, notamment sur le fait que le fonctionnement de chaque partie puisse être modifié par des plugins. Là encore, j'ai fait un schéma sur deux niveaux de précision. Le premier permet d'avoir une vue d'ensemble des différents axes. Le second détaille ces dernières grandes parties identifié.

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=15cm]{./img/architecture-ffe.jpg}
    \caption{Diagramme d'architecure - Vue d'ensemble}
    \label{architecture-overview}
    \end{center}
\end{figure}

Dans le schéma \ref{architecture-overview}, On peut voir en couleur les blocs métiers, qui constitueront le \emph{core} de l'application. C'est ces blocs que je détaille dans la figure \ref{architecture-detailed}. J'ai pris la décision d'utiliser des solutions toute faites pour les actions génériques. C'est pour cela qu'on retrouve \emph{Lumen} dans le schéma. Lumen est une version (très) allégée du framework \emph{Laravel}. C'est un framework que je connais, qui permet de gagner beaucoup de temps notamment lors des appels vers la base de données. En plus de faire gagner du temps, cela permet d'avoir une solution sécurisée, avec une assurance du suivi des mises à jour de sécurité. Sur le tiers \verb|Files Manager|, on voit que plusieurs serveurs sont représentés. Ce n'est absolument pas une obligation, mais la solution doit permettre l'utilisation de plusieurs serveurs. \\

\FloatBarrier

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=15cm]{./img/architecture-detailed-ffe.jpg}
    \caption{Diagramme d'architecure - Détails des blocs}
    \label{architecture-detailed}
    \end{center}
\end{figure}

Le schéma \ref{architecture-detailed} présente le détail des parties et sous-parties constituant mon architecture. C'est en créant des groupes de blocs que je prépare l'arrivée des plugins. Par exemple, pour les utilisateurs et les groupes, on trouve la catégorie \emph{Meta-User}, qui permet ici uniquement la gestion des rôles des utilisateurs (admin ou non), mais on peut tout à fait imaginer qu'un plugin puisse ajouter des données, et la gestion de ces nouvelles données comme par exemple dans un contexte entreprise, des informations sur les services de l'entreprise. Il en est de même pour les opérations sur les fichiers, où la catégorie \emph{Files operations}, permet d'effectuer tout type d'opération sur les fichiers. Ici aussi, on peut imaginer qu'un plugin puisse ajouter des fonctionnalités dans ce domaine. \\

\FloatBarrier

Une fois l'architecture définie, je me suis mis à travailler sur un modèle de données permettant la persistance de toutes les données qui ne sont pas des fichiers. Les fichiers eux même sont stockés sur des serveurs, à plat sans aucune notion d'arborescence. L'arborescence sera elle stockée dans la base de données, ainsi que les permissions. Il suffira juste de relier une entrée de la base de données à l'emplacement physique du fichier sur le serveur. \\

Les données à persister sont donc :

\begin{itemize}[label=\ding{227}]
    \item les données utilisateurs (informations de connexion, etc.),
    \item les groupes et assignation des utilisateurs vers les groupes,
    \item la liste des plugins et leurs états
    \item les noeuds, c'est-à-dire fichiers, répertoire ou liens.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=17cm]{./img/data-model-ffe.jpg}
    \caption{Shéma de données}
    \label{data-model}
    \end{center}
\end{figure}

\FloatBarrier




\tableofcontents

\begin{appendix}
  \listoffigures
\end{appendix}

\end{document}
